En 2012-2014, 223 000 personnes sont employées de maison et réalisent ainsi des tâches ménagères ou d’autres travaux domestiques pour des particuliers. Après une baisse à la fin des années 1980 suivie d’une reprise au milieu des années 1990, les effectifs de cette profession se sont ensuite stabilisés pour finalement chuter au cours des dix dernières années. Le contexte fiscal influence la demande d’emploi pour ce métier qui est réalisée auprès de particuliers. Les employés de maisons constituent entre 0,25 et 0,75 % de l’emploi régional dans l’ensemble des régions françaises.Cette profession demeure quasi exclusivement féminine (97 %) et devient de plus en plus âgée : seuls 6 % des employés de maison sont âgés de moins de 30 ans, contre 22 % il y a trente ans. A l’inverse, les salariés âgés de 50 ans ou plus occupent plus d’un emploi sur deux en 2012-2014. Six employés de maison sur dix ne possèdent aucun diplôme et un quart sont diplômés d’un CAP ou d’un BEP.Huit employés de maison sur dix travaillent à temps partiel, et pour certains, de manière subie. La part du sous-emploi (29 %) est cinq fois plus élevée que pour les autres métiers. Les horaires « atypiques » (travail de nuit ou le weekend) sont peu fréquents. Les salaires sont faibles : près de la moitié des employés de maison travaillant à temps complet perçoit un salaire mensuel net inférieur à 1 250 €. 93 % des employés exercent sur contrat à durée indéterminée, et la moitié sont depuis dix ans ou plus chez le même employeur. Les employés de maison peuvent exercer directement auprès des particuliers (dans 88 % des cas), ou par l’intermédiaire d’un organisme agréé.Après avoir nettement baissé de 1997 à 2008, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’employé de maison s’est remis à fortement progresser. Il demeure très élevé en 2014 relativement au nombre d’employés de maison en emploi, et une part importante des demandeurs d’emploi est inscrite depuis un an ou plus sur les listes de Pôle emploi (44 % contre 38 % en moyenne). Pour ces emplois auprès de particuliers, seule une partie des offres passe par Pôle emploi.
